%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Plantilla para libro de texto de matemáticas.
%
% Esta plantilla ha sido desarrollada desde cero, pero utiliza algunas partes
% del código de la plantilla original utilizada en apuntesDGIIM
% (https://github.com/libreim/apuntesDGIIM), basada a su vez en las plantillas
% 'Short Sectioned Assignment' de Frits Wenneker (http://www.howtotex.com),
% 'Plantilla de Trabajo' de Mario Román y 'Plantilla básica de Latex en Español'
% de Andrés Herrera Poyatos (https://github.com/andreshp). También recoge
% ideas de la plantilla 'Multi-Purpose Large Font Title Page' de
% Frits Wenneker y Vel (vel@latextemplates.com).
%
% Licencia:	
% CC BY-NC-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN BÁSICA DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------

%\documentclass[11pt, a4paper, twoside]{article} % Usar para imprimir
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[hybrid]{markdown}
\usepackage{graphicx}


\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}  
\graphicspath{ {fotos/} }
\linespread{1.3}            % Espaciado entre lineas.
\setlength\parindent{0pt}   % No indentar el texto por defecto.
\setlength\parskip{7pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PAQUETES BÁSICOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% IDIOMA
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla, es-lcroman, es-noquoting]{babel}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

% MATEMÁTICAS
\usepackage{amsmath}    % Paquete básico de matemáticas
\usepackage{amsthm}     % Teoremas
\usepackage{mathrsfs}   % Fuente para ciertas letras utilizadas en matemáticas

% FUENTES
\usepackage{newpxtext, newpxmath}   % Fuente similar a Palatino
\usepackage{FiraSans}                 % Fuente sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italic]{mathastext}     % Utiliza la fuente del documento
                                    % en los entornos matemáticos

% MÁRGENES
\usepackage[margin=2.5cm, top=3cm]{geometry}

% LISTAS
\usepackage{enumitem}       % Mejores listas
\setlist{leftmargin=.5in}   % Especifica la indentación para las listas.

% Listas ordenadas con números romanos (i), (ii), etc.
\newenvironment{nlist}
{\begin{enumerate}
    \renewcommand\labelenumi{(\emph{\roman{enumi})}}}
  {\end{enumerate}}

%  OTROS
\usepackage[hidelinks]{hyperref}   % Enlaces
\usepackage{graphicx}   % Permite incluir gráficos en el documento
\usepackage{relsize}

% LISTINGS
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}     % Permite definir y utilizar colores
\usepackage{lipsum}
\usepackage{courier}

% Fijar tabla a posición
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}


% Colores para los bloques de código
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{blue},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=4
}
\lstset{style=mystyle}

%\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}
%\lstset{framextopmargin=50pt,frame=bottomline}
 
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMANDOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% \equalto
\newcommand{\verteq}{\rotatebox{90}{$\,=$}}
\newcommand{\equalto}[2]{\underset{\scriptstyle\overset{\mkern4mu\verteq}{#2}}{#1}}


% ---------------------------------------------------------------------------
% COLORES
% ---------------------------------------------------------------------------

\definecolor{50}{HTML}{E0F2F1}
\definecolor{100}{HTML}{B2DFDB}
\definecolor{200}{HTML}{80CBC4}
\definecolor{300}{HTML}{4DB6AC}
\definecolor{400}{HTML}{26A69A}
\definecolor{500}{HTML}{009688}
\definecolor{600}{HTML}{00897B}
\definecolor{700}{HTML}{00796B}
\definecolor{800}{HTML}{00695C}
\definecolor{900}{HTML}{004D40}

% ---------------------------------------------------------------------------
% DISEÑO DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{pagecolor}
\usepackage{afterpage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CABECERA Y PIE DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{fancyhdr}   % Paquete para cabeceras y pies de página

% Indica que las páginas usarán la configuración de fancyhdr
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

% Representa la sección de la cabecera
\renewcommand{\sectionmark}[1]{%
\markboth{#1}{}}

% Representa la subsección de la cabecera
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{%
\markright{#1}{}}

% Parte derecha de la cabecera
\fancyhead[LE,RO]{\sffamily\textsl{\rightmark} \hspace{1em}  \textcolor{500}{\rule[-0.4ex]{0.2ex}{1.2em}} \hspace{1em} \thepage}

% Parte izquierda de la cabecera
\fancyhead[RE,LO]{\sffamily{\leftmark}}

% Elimina la linea de la cabecera
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% Controla la altura de la cabecera para que no haya errores
\setlength{\headheight}{14pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% TiTULOS DE PARTES Y SECCIONES
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{titlesec}

% Estilo de los titulos de las partes
\titleformat{\part}[hang]{\Huge\bfseries\sffamily}{\thepart\hspace{20pt}\textcolor{500}{|}\hspace{20pt}}{0pt}{\Huge\bfseries}
\titlespacing*{\part}{0cm}{-2em}{2em}[0pt]

% Reiniciamos el contador de secciones entre partes (opcional)
\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\makeatother

% Estilo de los titulos de las secciones, subsecciones y subsubsecciones
\titleformat{\section}
  {\Large\bfseries\sffamily}{\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\Large\sffamily}{\thesubsection}{1em}{}[\vspace{.5em}]

\titleformat{\subsubsection}
  {\sffamily}{\thesubsubsection}{1em}{}

% ---------------------------------------------------------------------------
% ENTORNOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{mdframed}

%% DEFINICIONES DE LOS ESTILOS

% Nuevo estilo para definiciones
\newtheoremstyle{definition-style}  % Nombre del estilo
{}                                  % Espacio por encima
{}                                  % Espacio por debajo
{}                                  % Fuente del cuerpo
{}                                  % Identación
{\bf\sffamily}                      % Fuente para la cabecera
{.}                                 % Puntuación tras la cabecera
{.5em}                              % Espacio tras la cabecera
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}  % Especificación de la cabecera

% Nuevo estilo para notas
\newtheoremstyle{remark-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\itshape \sffamily}
{.}
{.5em}
{}

% Nuevo estilo para teoremas y proposiciones
\newtheoremstyle{theorem-style}
{}
{}
{}
{}
{\bfseries \sffamily}
{.}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}

% Nuevo estilo para ejemplos
\newtheoremstyle{example-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\bf \sffamily}
{}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2.}\thmnote{ #3.}}

% Nuevo estilo para la demostración

\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname] {\par\pushQED{\qed}\normalfont\topsep6\p@\@plus6\p@\relax\trivlist\item[\hskip\labelsep\itshape\sffamily#1\@addpunct{.}]\ignorespaces}{\popQED\endtrivlist\@endpefalse}
\makeatother

%% ASIGNACIÓN DE LOS ESTILOS

% Teoremas, proposiciones y corolarios
\newtheoremstyle{theorem-style}{}{}{}{}{}{}{ }{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem*{datos}{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem{nth}{Teorema}[section]
\newtheorem{nprop}{Proposición}[section]
\newtheorem{ncor}{Corolario}[section]
\newtheorem{lema}{Lema}[section]

% Definiciones
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ndef}{Definición}[section]

% Notas
\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{nota}{Nota}

% Ejemplos
\theoremstyle{example-style}
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]

% Ejercicios y solución
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ejer}{Ejercicio}[section]

\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{sol}{Solución}

%% MARCOS DE LOS ESTILOS

% Configuración general de mdframe, los estilos de los teoremas, etc
\mdfsetup{
  skipabove=1em,
  skipbelow=1em,
  innertopmargin=1em,
  innerbottommargin=1em,
  splittopskip=2\topsep,
}

% Definimos los marcos de los estilos


\mdfdefinestyle{datos-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%
\mdfdefinestyle{nth-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
  innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%

\mdfdefinestyle{nprop-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ndef-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejer-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejemplo-frame}{
	linewidth=0pt, %
	linecolor= 300, %
	leftline=false, %
	rightline=false, %
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1.3em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
	innertopmargin=0em,%
	innerbottommargin=0em, %
	splittopskip=\topskip, %
}%

% Asignamos los marcos a los estilos
\surroundwithmdframed[style=nth-frame]{nth}
\surroundwithmdframed[style=datos-frame]{datos}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{nprop}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{ncor}
\surroundwithmdframed[style=ndef-frame]{ndef}
\surroundwithmdframed[style=ejer-frame]{ejer}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{ejemplo}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{sol}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN DE LA PORTADA
% ---------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\asignatura}{Análisis de eficiencia de algoritmos}

\newcommand{\autor}{Maria Aguado Martínez\\Amparo Almohalla Santiago\\Jose Javier Vilella Gracia\\Javier Gómez Garaluz\\\hspace{1cm}}

\newcommand{\grado}{EquipOT}

\newcommand{\universidad}{Universidad de Granada}


% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN PERSONALIZADA
% ---------------------------------------------------------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMIENZO DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA EXTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\newpagecolor{500}\afterpage{\restorepagecolor} % Color de la página
\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
			\raggedright % Texto alineado a la izquierda
			\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{white}{
				\textbf{\Huge{Práctica 3}}\\\textbf{Algoritmos voraces (\emph{greedy})}\\\huge{Algorítmica}
      }
	}

	\vfill

	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large\color{white}
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PÁGINA DE LICENCIA
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\null
\vfill

%% Información sobre la licencia
\parbox[t]{\textwidth}{
  \includegraphics{by-nc-sa.pdf}\\[4pt]
  \raggedright % Texto alineado a la izquierda
  \sffamily\large
  {\Large Este trabajo se distribuye bajo una licencia CC BY-NC-SA 4.0.}\\[4pt]
  Eres libre de distribuir y adaptar el material siempre que reconozcas a los\\
  autores originales del documento, no lo utilices para fines comerciales\\
  y lo distribuyas bajo la misma licencia.\\[4pt]
  \texttt{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA INTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
  \parbox[t]{\textwidth}{
  	\raggedright % Texto alineado a la izquierda
  	\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{500}{
  		\textbf{\Huge{Práctica 3}}\\\textbf{Algoritmos voraces (\emph{greedy})}\\\huge{Algorítmica}
  	}
  }

	\vfill
	
	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo-dark.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% iNDICE
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONTENIDO
% ---------------------------------------------------------------------------


\part{Introducción}

Esta \textbf{Práctica 3}, de desarrollo de algoritmos \emph{greedy}, consiste en dos partes principales:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Problema común:} problema del viajante de comercio.
	\item \textbf{Problema asignado:} asignación de tareas.
\end{itemize}

\subsection*{Objetivo de esta práctica}

En esta práctica, aprenderemos a utilizar la técnica de los algoritmos voraceds (\emph{greedy}) para la resolución de problemas de forma eficiente, en algunos casos obteniendo soluciones óptimas y en otros aproximaciones.

Para ello, daremos diversas soluciones \emph{greedy} a los problemas asignados, y compararemos la bondad en la solución y la eficiencia de estos algoritmos.

\pagebreak
\part{Desarrollo}

A continuación, estudiaremos los dos algoritmos propuestos.

\section{Problema del viajante de comercio (TSP)}

\begin{datos}
	{\sffamily Dado un conjunto de ciudades y una matriz con las distancias entre ellas, buscar el recorrido mínimo que que pase por todas ellas una vez y vuelva al punto de partida.
	
	Formalmente: dado un grafo \emph{G}, conexo y ponderado, se trata de hallar el \emph{ciclo hamiltoniano} de mínimo peso de ese grafo.}
\end{datos}
\begin{markdown}
## Resolución por cercania

Dividiremos esta sección en varias apartados:
-*Componentes del método voraz.*

-*El pseudocódigo del problema.*

-*Eficiencia.*


### Componentes del método voraz

Esta manera de resolver el problema del viajante de comercio(TSP), se basa en una idea muy sencilla y es la siguiente:
Dada una ciudad $v_i$ la siguiente ciudad que se escogerá será la ciudad *v* que más cerca se encuentre de $v_i$.
Dicho esto, pasamos a ver qué tipo de componentes tiene este método voraz:

- **Lista de candidatos**:
La lista de candidatos será,lógicamente, los nodos del grafo original, que contiene la posicion en coordenadas de cada ciudad.

- **Lista de candidatos utilizados**:
La lista de candidatos utilizados serán la lista de nodos(o ciudades) que hemos visitado previamente.

- **La función solución**:
El algoritmo terminará cuando el número de nodos(o ciudades) que hemos visitado sea igual al número de nodos del grafo, es decir, cuando se hayan recorrido todos los nodos del grafo original.

- **Función de selección**:
Se selecciona un nodo *v* tal que la arista *a* que lo une con el último nodo visitado tiene coste mínimo, es decir,de manera que la distancia euclidea entre el nodo ya visitado y *v* sea minima.

- **Criterio de factibilidad**:
No se pueden formar ciclos, salvo al final del recorrido cuando tengamos que unir el último nodo y el primero, para cerrar dicho circuito.

- **Función objetivo**:
Encontrar un ciclo hamiltoniano minimal del grafo.

### El pseudocódigo del problema

Hagamos una aclaración antes:
-Cuando nos refiramos a un nodo del grafo, estaremos haciendo referencia a una ciudad.


#### Descripción del algoritmo

Veamos qué estructura tiene dicho problema:

Algoritmo  cercania(G=(V,A));

i=s= seleccionamos un nodo cualquiera de V.

C=V\textbackslash{}{s} Los candidatos serán los nodos del grafo quitando el nodo inicial seleccionado.

S={s} La solución a devolver estará formada por una secuencia de nodos, que darán lugar al recorrido. Añadimos el primer nodo seleccionado.

El bucle será de la siguiente manera:

        Repetir hasta que S.size() = V.size() :
        
        v=seleccionamos un nodo en C donde *a(s,v)* tiene peso mínimo (la distancia euclidea entre el nodo *s* y el nodo *v* seleccionada es la menor de las distancias entre el nodo *s* y el resto de nodos de C).
        
        S=S U {v}. A la solución le añadimos el nodo v seleccionada.
        
        C=C \textbackslash{}{v}. Eliminamos el nodo *v* seleccionado del conjunto de candidatos.

Si calculamos la distancia total del circuito, hay que tener en cuenta que el recorrido hay que cerrarlo, luego la distancia entre el último nodo seleccionado y el primero se tiene que considerar.

        s=v Actualizamos el valor de *s* a *v*(ahora, el nodo actual es *v*).
        Fin-Repetir.
        
        Devolver S. Devolvemos la solución.


#### Implementación del algoritmo

Veamos la implementación de este algoritmo greedy:

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
        
        /**
         * @brief Calcula la mejor solucion para un conjunto de puntos, por Shortest Neighbor First
         * @param T, la matriz de distancias de los puntos con los que trabajamos
         * @pre T.size() > 0
         * @return el camino cuya distancia es la minima, si todo sale bien o un vector vacio, si ocurre algun error.
         * */
        vector<int> solucion_cercania(vector<vector<float>> distancias){
        	// Creamos el vector que contendra el recorrido.
        	vector<int> solucion;			 O(1)
        	int n = distancias.size();		 O(1)
        	int distancia_minima = 0;		 O(1)
        	int distancia = 0;				 O(1)
        	// Seleccionamos la primera ciudad de forma aleatoria
        	int posicion= rand() % n;		 O(1)
        	int i;						     O(1)
        	// Introducimos la primera ciudad en el vector solucion
        	solucion.push_back(posicion);	 O(1)
        
        	//Mientramos no recorramos todas las ciudades, continuamos escogiendo.
        	while(solucion.size() < distancias.size()){ 	    O(n-1)
        		i=posicion;							            O(1)
        		distancia_minima=INT_MAX;			            O(1)
        		//Veamos quien es la ciudad mas cercana a la actual(i)
        		for(int j=0; j< distancias.size(); j++){ 		O(n)
        			//Comprobamos si dicha ciudad se encuentra ya en el vector solucion. Si no es asi, se mira si la distancia es menor que la distancia minima actual. Esta parte se corresponde con la eliminacion de la ciudad del conjunto de candidatos una vez ha sido escogida.
        			if(find(solucion.begin(),solucion.end(),j) == solucion.end()){ O(1)
        				distancia=distancias[i][j];		 O(1)
        				// Si la distancia es menor, dicha distancia pasa a ser la minima y dicha ciudad pasa a ser la escogida.
        				if(distancia<distancia_minima){	 O(1)
        					posicion=j;				     O(1)
        					distancia_minima=distancia;  O(1)
        				}
        			}
        		}
        		// Una vez encontrada dicha ciudad, la metemos al vector solucion y esta pasa a ser la ciudad actual.
        		solucion.push_back(posicion);         	  O(1)
        	}
        	return solucion;							  O(1)
        }
\end{lstlisting}


\begin{markdown}

Vemos que el algoritmo nos devuelve el vector resultado, en el que se almacena el orden en el que se visitarán las ciudades, es decir, el recorrido que realizará el comerciante. Cabe destacar que la primera ciudad se selecciona aleatoriamente, de ahí que utilicemos "rand()" al escoger la primera posición. Además, respecto a lo que se ha dicho antes de cerrar el circuito, en el fichero solución que genera el programa, hemos incluido como último nodo el primero, para remarcar que el recorrido es cerrado y que la distancia entre el último nodo seleccionado y el primero debe tenerse en cuenta.


### Eficiencia

#### Eficiencia teórica
La eficiencia teórica de este algoritmo greedy es fácil de ver que es O(n²), pues al final se reduce a O(n-1)*O(n)=O(n²).

#### Eficiencia empírica

Para estudiar la eficiencia empírica del algoritmo voraz, hemos generado ,mediante un programa, matrices de distancias aleatorias dado un tamaño *n*. Dicho *n* está comprendido entre 10 y 200. Debido a que los datos son aleatorios, al representarlos en la gráfica se ven algo dispersos, pero mediante el coeficiente de correlación lineal, veremos que el ajuste realizado es prácticamente perfecto:


\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/cercania/eficiencia_cercania}

\begin{markdown}
Seguidamente, le hemos realizado un ajuste cuadrático:


        FIT:    data read from "optc.dat"
                format = z
                #datapoints = 39
                residuals are weighted equally (unit weight)
        
        function used for fitting: f(x)
        	f(x) = a*x*x + b*x + c
        fitted parameters initialized with current variable values
        
        iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b             c            
           0 1.3783099600e+10   0.00e+00  1.08e+04    1.000000e+00   1.000000e+00   1.000000e+00
           8 1.8835807715e-07  -1.92e-03  1.08e-04    4.231858e-08  -3.383623e-06   8.237585e-05
        
        After 8 iterations the fit converged.
        final sum of squares of residuals : 1.88358e-07
        rel. change during last iteration : -1.91505e-08
        
        degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 36
        rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 7.23337e-05
        variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 5.23217e-09
        
        Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
        =======================            ==========================
        a               = 4.23186e-08      +/- 4.093e-09    (9.673%)
        b               = -3.38362e-06     +/- 8.839e-07    (26.12%)
        c               = 8.23759e-05      +/- 4.045e-05    (49.1%)
        
        correlation matrix of the fit parameters:
                        a      b      c      
        a               1.000 
        b              -0.973  1.000 
        c               0.795 -0.898  1.000 



Luego, como se puede apreciar, la función cuadrática que se ajusta a dichos datos es:



\end{markdown}

$$f(x)= 4,2318610 * 10^{-8} x^2 - 3,38362*10^{-6} + 8,23759*10^{-5}$$

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/cercania/eficiencia_hibrida_cercania}

\begin{markdown}
Veamos qué tanto se ajusta dicha función a la nube de puntos. Usaremos dos fórmulas, explicadas a continuación:

- **Regresión**

\end{markdown}
$$\sigma^2_y = \sigma^2_{ey} + \sigma^2_{ry}$$

dónde 

$$\sigma^2_{ey} = \sum_{i=1}^kf_{ij}(y_j-y)^2$$
\begin{markdown}
- **Correlación**:

\end{markdown}

$$\mu^2_{Y/X} = \frac{\sigma^2_{ey}}{\sigma^2_y} = 1-\frac{\sigma^2_{ry}}{\sigma^2_y}$$



Vemos que el coeficiente de correlación en este caso es:


$$\mu^2_{Y/X} =  1 - (5.23217*10^{-9})/(8,56481840445231*10^{-6} ) = 0,999389109056033$$



\begin{markdown}
Por lo tanto, como el coeficiente de correlación está muy próximo a 1, el ajuste es muy bueno. La función cuadrática se ajusta de forma casi perfecta a los datos.

Veamos que ocurre si ajustamos dicha nube de puntos mediante una función logarítmica:


        FIT:    data read from "optc.dat"
                format = z
                #datapoints = 39
                residuals are weighted equally (unit weight)
        
        function used for fitting: g(x)
        	g(x) = a*log(x) + b
        fitted parameters initialized with current variable values
        
        iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b            
           0 8.7565788414e-06   0.00e+00  2.40e-06    4.231858e-08  -3.383623e-06
           5 1.9239629001e-06  -2.08e-07  2.40e-11    3.417861e-04  -1.189239e-03
        
        After 5 iterations the fit converged.
        final sum of squares of residuals : 1.92396e-06
        rel. change during last iteration : -2.0769e-12
        
        degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 37
        rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 0.000228033
        variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 5.1999e-08
        
        Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
        =======================            ==========================
        a               = 0.000341786      +/- 4.867e-05    (14.24%)
        b               = -0.00118924      +/- 0.0002191    (18.42%)
        
        correlation matrix of the fit parameters:
                        a      b      
        a               1.000 
        b              -0.986  1.000 


La función logarítmica que obtenemos es:
$$f(x) = 0.000341786*log(x) - 0.00118924$$

\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/cercania/cercania_logaritmica}

\begin{markdown}

No cabe duda de que no se ajuste de manera correcta a los datos del problema.

## Resolución basada en inserción




### Descripción del problema 

En este caso, se parte de un subconjunto del grafo inicial, al que se va añadiendo en cada etapa la ciudad en la posición que haga el peso del ciclo Hamiltoniano mínimo (comparando este para todas las posibilidades), es decir la distancia total recorrida lo menor posible. 

#### Componentes
Las componentes de este problema sobre el que vamos a aplicar un método voraz son las siguientes:

- **Lista de candidatos**: nodos del grafo inicial y las posibles posiciones para insertarlos en el conjunto de la solución.
- **Lista de candidatos utilizados**: los nodos del grafo inicial que no se encuentran todavía en el conjunto de la solución.
- **El conjunto solución** será factible mientras su número de nodos sea menor o igual (en este caso será la solución) que el número de nodos del conjunto inicial y no contenga nodos repetidos.
- **Función selección**: elegir la ciudad entre las que queden en el conjunto de candidatos que junto con su posición de inserción haga mínimo el recorrido del circuito.
- **Función objetivo**: minimizar la distancia total recorrida.

Antes de describir el algoritmo hay que definir los siguientes elementos:

1. El recorrido parcial del que parte la solución estará compuesto por la ciudad más al oeste, la ciudad más al norte y la ciudad más al este.

2. La siguiente ciudad a insertar será aquella que entre los restantes, haga insertada en cualquiera de las posibles posiciones la longitud del recorrido mínima.

3. La posición a insertar la ciudad será lógicamente la que hace la longitud del recorrido mínima.

#### Descripción del algoritmo

Este algoritmo consiste en realizar los siguientes pasos:

Sea $C$ el conjunto inicial de ciudades.

- Creamos un conjunto solución $S$ en el que se añade el recorrido parcial descrito anteriormente.
- Creamos otro conjunto $P = C  \textbackslash{} S$
- Mientras $P \neq \emptyset $ :
      1. Comparar el incremento resultante en el recorrido total para cada ciudad de $C$  \textbackslash{} $S$ y cada posible posición en la que 	insertarla.
      2. Escoger la ciudad _i_ y posición _j_ que hagan el incremento mínimo.
      3. Insertar en la posición _j_ de $S$ la ciudad escogida _i_.
      4. Borrar la ciudad _i_ de $S$.

El código de nuestra función es el siguiente: \\

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
 vector<int> solucion_insercion(vector<Punto> ciudades, vector<vector<int>>& T){
    vector<int> solucion(obtener_circuito_inicial(ciudades));
	vector<int> candidatos;
	int incremento, incremento_min, posicion, indice_ciudad;
	for (int i=0; i < T.size(); i++)
		if(i!=solucion[0] && i!=solucion[1] && i!=solucion[2])
			candidatos.push_back(i);
	
    while(candidatos.size()>0){
		indice_ciudad = 0;
		for (int i=0; i < candidatos.size(); i++){
			incremento_min = INT_MAX;
			for (int j=0; j < solucion.size(); j++){
				incremento = T[solucion[j]][candidatos[i]]+T[candidatos[i]][solucion[(j+1)%solucion.size()]]-
					     T[solucion[j]][solucion[(j+1)%solucion.size()]];
				if (incremento < incremento_min){
					indice_ciudad = i;
					posicion = (j+1)%solucion.size();	
					incremento_min = incremento;
				}
			}	
		}
		solucion.insert(solucion.begin()+posicion,candidatos[indice_ciudad]);
		candidatos.erase(candidatos.begin()+indice_ciudad);	
	}
		
    return solucion;
} 
\end{lstlisting}

\begin{markdown}

### Análisis de la eficiencia

#### Eficiencia teórica
Para el análisis de la eficiencia teórica debemos tener en cuenta que la función `obtener_circuito_inicial` tiene una eficiencia $O(n)$.

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
     vector<int> obtener_circuito_inicial(vector<Punto> ciudades){
    vector<int> circuito_inicial;
    int pos_norte = 0, pos_este = 0, pos_oeste = 0;
    float min_x = INT_MAX, max_x = 0, max_y = 0;

    for (int i=0; i < ciudades.size(); i++)
        if (ciudades[i].y>max_y){
            max_y = ciudades[i].y;
            pos_norte = i;
        }

    for (int i=0; i < ciudades.size(); i++)
        if (ciudades[i].x<min_x && i!=pos_norte){
            min_x = ciudades[i].x;
            pos_oeste = i;
        
        if (ciudades[i].x>max_x && i!=pos_norte){
            max_x = ciudades[i].x;
            pos_este = i;
        }

    circuito_inicial.push_back(pos_oeste);
    circuito_inicial.push_back(pos_norte);
    circuito_inicial.push_back(pos_este);
    return circuito_inicial;
}


\end{lstlisting}


 
La eficiencia teórica de este algoritmo será:

$$O(n) + O(n) + \sum_{i=3}^(n) (i*(n-i)+O(n)) = O(n) + O(n) +(n^2(n-4)-(\frac{(n-3)(n-2))}{2})*n) + (n-3)*O(n) = O(n^3)$$

\begin{markdown}
#### Eficiencia empírica e híbrida

Para comprobar la eficiencia, ejecutamos el programa con tamaños desde 10 hasta 200, con un incremento de 5. Los datos que hemos obtenido se ven representados en la tabla del Anexo y la  gráfica:


\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/insercion/ef_ins}

\begin{markdown} 
Para terminar, los representamos con su correspondiente ajuste cúbico:

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/insercion/eh_insercion}

##### Coeficiente de correlación

Con el mismo método con el que hemos calculado el coeficiente de correlación en la resolución por cercanía, comprobamos la bondad del ajuste en este caso:




$$\mu^2_{Y/X} =  1 - (0,0000000565609)/(1,20*10^{-3}) = 0,999952962691594$$

También vemos que es muy buen ajuste.


## Resolución propia


### Primer intento

Nuestra primera aproximación a la resolución del algoritmo fue mediante un algoritmo de tipo greedy-opt2, es decir, realizando optimizaciones de la solución inicial obtenida por cercanía hasta llegar a la solución ótpima.

Describimos las especificaciones de nuestra solución a continuación:

- **Lista de candidatos**: Soluciones que resulta de permutar dos nodos.
- **Lista de candidatos utilizados**: Soluciones que tienen un valor mayor que la actual.
- **Función solución**: Se han recorrido todos los nodos.
- **Función de selección**: La permutación mejora el valor de selección.
- **Criterio de fiabilidad**: No se pueden establecer ciclos.
- **F. objetivo**: minimizar el recorrido original.

La optimización descrita resulta de permutar dos nodos, en el caso de que dicha permutación sea favorable, es decir que disminuya el valor de la solución(distancia total), se repite el algoritmo partiendo de la nueva versión.

#### Eficiencia teórica

La eficiencia teórica de nuestra función, dispuesta a continuación:


\end{markdown}

\begin{lstlisting}
        // Algoritmo basado en optimizacion(nuestra idea).
        vector<int> optimizacion (vector<vector<int>> T, vector<int> solucion){
          float valor1= calcular_valor(solucion, T), valor2;
          cout << "\nVALOR INICIAL: " << valor1;
          int n = T.size();
          int i =0, cambio;
          int j =i+1;
          vector<int> sol2 = solucion;
          while (i < n){
        
            j = i+1;
        
        
            while (j < n){
              valor2= valor1;
              solucion = sol2;
              cambio = solucion[i];
              solucion[i]= solucion[j];
              solucion[j]= cambio;
              valor2=calcular_valor(solucion, T);
        
              if (valor2 >= valor1){
                j ++;
              }
              else{ //Mejora el camino
                sol2 = solucion;
                valor1= calcular_valor(solucion, T);
                i =0;
                j = i+1;
              }
            }
            i ++;
            j ++;
        
          }
          return sol2;
        }

\end{lstlisting}

\begin{markdown}
Para analizar la eficiencia teórica de dicho algoritmo, nos ponemos en el peor de los casos, es decir, en cada permutación se mejora la eficiencia, es decir, se repite n veces el algoritmo.

Tendríamos que tener en cuenta, además, que la función para calcular el valor tiene una eficiencia de $O(n)$:

\end{markdown}
\begin{lstlisting}
        

c++
int calcular_valor (vector<int> solucion, vector<vector<int>> T){
   int valor=0;
   for (int i =0; i < solucion.size()-1; i++){
     valor += T[solucion[i]][solucion[i+1]];
   }
   valor += T[solucion[0]][solucion[T.size()-1]];
   return valor;
 }
\end{lstlisting}

\begin{markdown}


De esta manera, la eficiencia de la función de optimización sería
\end{markdown}

$n*\sum_{i=0}^n \sum_{j=i+1}^{n} O(n)  = n*\sum_{i=0}^n (n* (n-i-1)) = n (\sum_{i=0}^n n^2 - n \sum_{i=0}^n i - n \sum_{i=0}^n 1) $
\begin{markdown}

Así,  tendríamos

$Eficiencia = n (n * n^2 - n * \frac{n(n+1)}{2} - n^2 )= O(n^4)$

#### Eficiencia empírica

Para poder comprobar la eficiencia empírica, tenemos que tener en cuenta que el problema a generar no va a ser siempre el mismo, pues aunque las ciudades se mantengan constantes, al añadir una ciudad nueva el problema cambia drásticamente.

Aún así, hemos realizado un estudio de eficiencia con una generación aleatoria de problema, obteniendo los resultados que se indican a continuación.


\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/propio/ef}

\begin{markdown}


#### Eficiencia híbrida

Como ya hemos comentado, el análisis de eficiencia de un problema como este no resulta adecuado de forma aislada, pero de todas formas hemos realizado el ajuste de los datos.

\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/propio/efh}

\begin{markdown}


Se ve que sigue la tendencia descrita, aunque no es un buen ajuste por la aleatoriedad de los datos.

### Segundo intento

Nuestra segunda aproximación de este problema, mediante la cual finalmente conseguimos resolverlo, surge desde la adaptación del Problema Viajante al Problema del Viajante métrico. Esta adaptación surge de realizar el recorrido a través de las ciudades partiendo de  un Árbol Generador Minimal.

De esta manera, la resolución consta de dos partes:

#### 1. Obtención del árbol

##### Descripción del problema

Dado un grafo **conexo** y **no dirigido**, un árbol generador de ese grafo es un subgrafo que tiene que ser un árbol y contener todos los vértices del grafo inicial. Cada arista tiene asignado un peso, que corresponde a la distancia entre los dos nodos.

Por tanto, obtener el árbol generador minimal de un grafo consiste en obtener el árbol generador, o recubridor, de dicho grafo tal que su peso (suma de las aristas) sea mínimo.

##### Adaptación del Problema del Viajante

Dado un conjunto de ciudades a visitar donde cada ciudad es accesible desde todas las demás ciudades (grafo conexo), el árbol generador minimal es un recorrido en el que no hay ciclos.

Vemos cuál es la especificación del algoritmo greedy para la obtención del árbol generador minimal según Prim:

- **Lista de candidatos**: Nodos del grafo original.
- **Lista de candidatos utilizados**: Nodos usados para obtener las aristas que forman la solución.
- **Función solución**: El número de nodos seleccionados es igual al número de nodos del grafo.
- **Función de selección**: Se selecciona el nodo no utilizado tal que la arista que une dicho nodo con uno ya utilizado tiene coste mínimo.
- **Criterio de fiabilidad**: No se pueden establecer ciclos en los nodos seleccionados. Siempre se cumple, pues forma parte de la descripción de la función de selección.
- **F. objetivo**: minimizar la suma de los pesos de las aristas que forman la solución.

A continuación describiremos el pseudocódigo del algoritmo de Prim que hemos utilizado:

1. Se escoge un vértice inicial u, será el inicio y el final del recorrido.
2. Creamos un conjunto $Q$ de los nodos ya incluidos en el árbol.
3. Mientras $Q$ no contenga todos los vértices:

   1. Seleccionar el vértice v que tenga menor valor tal que conecte con algún nodo no añadido.
   2. Añadimos v al conjunto $Q$.

Además, hemos realizado alguna modificación al algoritmo inicial de Prim para poder ajustarlo al problema que intentamos resolver. En primer lugar, utilizamos una cola con prioridad para seleccionar el nodo a añadir, y dicha selección se produce mediante la utilización de Aristas. Es decir:

- Creamos una cola $Q$ con prioridad que incluya $[ -pesoarista, [nodo1, nodo2]]$
- Mientras $Q \neq \emptyset $:
      - Creamos un vector de visitados, para saber qué nodos están incluidos.
      - Cogemos el primer elemento de la cola, la arista $a$ que tiene una distancia mínima con el conjunto de los nodos ya añadidos, y lo añadimos al vector solución tras eliminarlo.
      - Añadimos el nodo final de $a$, $n$ a la lista de nodos utilizados, actualizando $vis$.
      - Añadimos todas las aristas que conectan con $n$ a la cola, ordenándolas según su peso.



Así, el código de dicha función será
\end{markdown}
\begin{lstlisting}
       vector<Arista> Prim (vector<vector<int>>& T, int n){
     vector <bool> vis(n, false); //nodos visitados, inicialmente ninguno
     priority_queue <pair<int, Arista>> Q; //cola de prioridad de parejas de enteros (-distancia del nodo a F, [nodo1, nodo2])
      
    //introducimos un nodo cualquiera (a distancia 0 de el mismo)
     vector<Arista> arbol;
     Arista actual, nuevas;
     actual.inicio = 0;
     actual.final=0;
     Q.push({-0,actual});
     while (not Q.empty()){
         pair<int,Arista> arc = Q.top() ;//arco con menor peso desde F hasta G\F
         Q.pop(); //lo quitamos de la cola
         actual.inicio = arc.second.inicio;
         actual.final = arc.second.final;

         int v = arc.second.final;

         if (not vis[v]){ //si no lo hemos visitado
             arbol.push_back(actual);
             vis[v] = true;
             nuevas.inicio=v;

             for (int i = 0; i < T.size(); ++i){ //miramos sus vecinos
                 nuevas.final=i;

                 int w = T[v][i];

                 Q.push({-w, nuevas}); // metemos los vecinos conectados con u
             }
         }
     }

   arbol.erase(arbol.begin());
   return arbol;

}
 
\end{lstlisting}

\begin{markdown}


##### Análisis de la eficiencia teórica
La eficiencia teórica de este algoritmo, como podemos observar, será

$\sum_{i=0}^n O(2*log(N)) + O(n)$

El $logN$ viene de la función `pop` de la librería priorityqueue de c++. Y el $O(n)$ viene del segundo bucle, que se usa para añadir todos los vecinos a la cola.

De esta manera, el algoritmo de Prim tendrá una eficiencia de

\end{markdown}
$$\sum_{i=0}^n O(2*log(N)) + O(n) = n * \sum_{i=0}^n i = n * \frac {n(n+1)}{2}= O(n^2)$$

\begin{markdown}

##### Obtención del recorrido TSP desde el árbol

Para obtener desde un árbol generador minimal el recorrido final para resolver el Problema del Viajante, utilizamos una técnica llamada _shortcutting_.

Esta técnica consiste en:

1. Duplicar todas las aristas del árbol obtenido por Prim, intercambiando inicio y final.
2. Realizar un recorrido de Euler de dicho árbol duplicado.
3. Acortar el recorrido de Euler evitando recurrencias.

Antes de nada, un **camino o recorrido de Euler** es un camino cerrado que recorre todas las aristas de un grafo una sola vez, pero que puede pasar por el mismo vértice varias veces. Pongamos un ejemplo:	

En este caso, 

- El árbol de aristas incluirá: [1,5] [5,4] [4,2] [4,3].
- El árbol duplicado:[1,5] [5,4] [4,2] [4,3] [3,4] [2,4] [4,5] [5,1]
- El recorrido de Euler: 1 5 4 2 4 3 4 5 1

\end{markdown}

\includegraphics[width=100pt]{./fotos/propio/Captura de pantalla de 2020-04-28 18-10-10}

\begin{markdown}
	

##### Obtención del recorrido de Euler

Para obtener el ciclo de Euler establecemos un vector de visitas, donde cada nodo puede tener tres valores distintos:

- 0, si no se ha visitado dicho nodo.
- 1, si se ha visitado una vez.
- 2, si se ha visitado dos o más veces.

Recorremos el árbol de aristas duplicando partiendo desde el nodo inicial, teniendo en cuenta varias consideraciones sobre la siguiente arista.

- Debe conectar el nodo actual (nodoinicio = nodoactual).
- Debe priorizar los nodos que no se han visitado.
- Si no existe ninguna arista que conecte con nodos no visitados, se escoge la que conecte con la arista con valor de visitas 1.

Así, el código para obtener el recorrido de Euler de un árbol generador minimal será:

\end{markdown}
\begin{lstlisting}
      vector<int> solucionmst (vector<vector<int>> T){
  vector<Arista> prim = Prim(T, T.size());
  vector <int> vis(prim.size(), 0);
  vector<Arista> dupp= prim;
  
    
    //Duplicamos las ARISTAS
  Arista dup;
  for (int i =0; i < prim.size(); i ++){
    dup.inicio = prim[i].final;
    dup.final=prim[i].inicio;
    dupp.push_back(dup);
  }


  //Sacamos recorrido de Euler
  vector<int> Euler;
  int num_usadas =0;
  int nodoactual= dupp[0].inicio;
  Euler.push_back(nodoactual);
  bool encontrado = false;

  vis[nodoactual]=1;
  Arista actual=dupp[0];
  while (num_usadas < dupp.size()){
    encontrado = false;
    for (int i =0; i < dupp.size() && !encontrado; i ++){
      if (dupp[i].inicio == nodoactual && vis[dupp[i].final]==0){

        encontrado = true;
        nodoactual = dupp[i].final;
        vis[nodoactual]=1;
        actual=dupp[i];

      }
    }
    if (!encontrado){ //Se priorizan los nodos no visitados
      for (int i =0; i < dupp.size() && !encontrado; i ++){
        if (dupp[i].inicio == nodoactual && vis[dupp[i].final]!= 2){

          encontrado = true;
          vis[nodoactual]=2;
          nodoactual = dupp[i].final;
          actual=dupp[i];

        }



      }
    }

    Euler.push_back(nodoactual);
    num_usadas ++;

  }
 
\end{lstlisting}

\begin{markdown}

Podemos ver que la eficiencia de dicho algoritmo será de 

$\sum_{i=0}^{2n} O(2n) = O(n^2)$, pues dentro del bucle `while` tenemos dos bucles `for`, cada uno con un tamaño de 2n, después de duplicar las aristas.

**Shortcutting al recorrido de Euler**

Para poder obtener finalmente el recorrido TSP, realizamos una limpieza del vector obtenido en el apartado anterior. 

Esta limpieza se basa en la propiedad de la desigualdad triangular que tiene la función de distancia utilizada:

$d(a,b) \leq d(a,c)+d(c,b)$

Entonces si tenemos tres nodos A, B, y C, dispuestos en el recorrido de Euler como sigue: A B A C, podemos modificar ese recorrido sin aumentar el valor de la solución, obteniendo A B C.

Así, eliminamos todas las posibles recurrencias que hayan surgido del recorrido anterior:


\end{markdown}

\begin{lstlisting}
      //Limpiamos el recorrido, para b a b c, ponemos  b a c
  vector<bool> visitas( Euler.size(), false);
  vector<int> solucion;
  for (int i =0; i < Euler.size(); i ++){
    if (!visitas[Euler[i]]){
      solucion.push_back(Euler[i]);
      visitas[Euler[i]]=true;
    }
  }
  
return solucion;

\end{lstlisting}

\begin{markdown}

Claramente esta parte del código tiene una eficiencia teórica de $O(n)$. 

### Análisis de la eficiencia

Para analizar la eficiencia de este algoritmo, utilizamos lo visto en los apartados anteriores para determinar que la **eficiencia teórica** es $O(n^2)$.

Ejecutamos el programa con tamaños desde 10 hasta 200, con un incremento de 5:

\end{markdown}

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/propio/mst}

Y ajustamos a la función cuadrática correspondiente:

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/propio/mstajus}

De la misma manera, analizamos el coeficiente de correlación:

$$\mu^2_{Y/X} =  1 - (0,0000649995)/(0,054156991975838) = 0,998799794862518$$

Que también supone un ajuste muy bueno.

\begin{markdown}

##  Comparación de algoritmos

### Comparación según tiempos 
Para poder comparar las tres implementaciones del problema, hemos creado un programa (ver Anexo), que ejecuta, para una solución creada aleatoriamente, los tres algoritmos y devuelve el tiempo que ha tardado cada uno. 

Usamos el siguiente script para ejecutar dicho programa 

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
      #!/bin/csh 

echo "" >> opt2.dat
@ i = 10

while ( $i <= 2000 )
echo "Estoy en la ejecucion $i"
./eficiencia $i >>  comparacion.dat
@ i += 5
end



\end{lstlisting}

Y los resultados obtenidos los podemos ver en la siguiente tabla:

\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{llll}
Tamaño & Cercanía & Inserción & MST      \\
10     & 1.6e-05  & 1.6e-05   & 9.2e-05  \\
20     & 5.6e-05  & 8e-05     & 0.000385 \\
30     & 0.000133 & 0.000242  & 0.000834 \\
40     & 0.000267 & 0.00055   & 0.001551 \\
50     & 0.000463 & 0.001055  & 0.002512 \\
60     & 0.00074  & 0.002105  & 0.003932 \\
70     & 0.001107 & 0.002902  & 0.005224 \\
80     & 0.001578 & 0.004272  & 0.006873 \\
90     & 0.002196 & 0.00652   & 0.008756 \\
100    & 0.002907 & 0.008506  & 0.01165  \\
110    & 0.003741 & 0.011148  & 0.014384 \\
120    & 0.004744 & 0.014536  & 0.01639  \\
130    & 0.005935 & 0.019274  & 0.019219 \\
140    & 0.007226 & 0.023107  & 0.022932 \\
150    & 0.00893  & 0.027315  & 0.02653  \\
160    & 0.010624 & 0.034487  & 0.030156 \\
170    & 0.012654 & 0.040421  & 0.033916 \\
180    & 0.015088 & 0.047616  & 0.038482 \\
190    & 0.017465 & 0.05531   & 0.044242 \\
200    & 0.020021 & 0.064825  & 0.049666
\end{tabular}
\end{table}

(Ver Anexo para consultar la tabla ampliada).
Representados por el siguiente gráfico:

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/comparación/comparacion.jpg}

De esta manera, vemos que el algoritmo de cercanía es más eficiente que la implementación que hemos creado y que el de inserción.
\pagebreak
\begin{markdown}

### Comparación según valores
Utilizamos el mismo programa anterior para generar la comparación según el valor de las soluciones obtenidas, encontrándonos con los siguientes datos (ver tabla en el Anexo):

\end{markdown}

\includegraphics[width=300pt]{./fotos/comparación/comparacion2}

Por tanto, vemos que la resolucion por MST puede proporcionar una solución mucho menor a la obtenida por cercanía e inserción, al igual que puede proporcionar una solución mayor.
\pagebreak
\begin{markdown}

### Ejemplo de ejecución

Utilizamos los archivos de entrada **ulysses16** y **ulysses22**.

#### Ulysses 16

Los resultados de ejecución en cada caso serán:

##### Cercanía

        DIMENSION: 16
        TOUR_SECTION
        8 37.52 20.44
        1 38.24 20.42
        16 39.36 19.56
        13 38.15 15.35
        12 38.47 15.13
        14 37.51 15.17
        7 38.42 13.11
        6 37.56 12.19
        15 35.49 14.32
        5 33.48 10.54
        9 41.23 9.1
        10 41.17 13.05
        4 36.26 23.12
        2 39.57 26.15
        3 40.56 25.32
        11 36.08 -5.21
        8 37.52 20.44 
        
##### Inserción

        DIMENSION: 16
        TOUR_SECTION
        11 36.08 -5.21
        5 33.48 10.54
        15 35.49 14.32
        6 37.56 12.19
        7 38.42 13.11
        14 37.51 15.17
        12 38.47 15.13
        13 38.15 15.35
        16 39.36 19.56
        1 38.24 20.42
        8 37.52 20.44
        4 36.26 23.12
        2 39.57 26.15
        3 40.56 25.32
        10 41.17 13.05
        9 41.23 9.1
        11 38.24 20.42
        
##### Resolución por MST

        DIMENSION: 16
        TOUR_SECTION
        1 38.24 20.42
        8 37.52 20.44
        4 36.26 23.12
        2 39.57 26.15
        3 40.56 25.32
        16 39.36 19.56
        13 38.15 15.35
        12 38.47 15.13
        14 37.51 15.17
        15 35.49 14.32
        5 33.48 10.54
        7 38.42 13.11
        6 37.56 12.19
        10 41.17 13.05
        9 41.23 9.1
        11 36.08 -5.21
        1 38.24 20.42

#### Ulysses 22

Los puntos de este problema los representamos con la siguiente imagen:

\end{markdown}

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/comparación/puntos_22}

\begin{markdown}

##### Resolución por cercanía

El fichero de salida es


        DIMENSION: 22
        TOUR_SECTION
        18 36.09 23
        4 36.26 23.12
        22 37.57 22.56
        1 38.24 20.42
        8 37.52 20.44
        16 39.36 19.56
        13 38.15 15.35
        12 38.47 15.13
        14 37.51 15.17
        7 38.42 13.11
        6 37.56 12.19
        15 35.49 14.32
        5 33.48 10.54
        9 41.23 9.1
        10 41.17 13.05
        19 40.44 13.57
        20 40.33 14.15
        21 40.37 14.23
        17 38.09 24.36
        2 39.57 26.15
        3 40.56 25.32
        11 36.08 -5.21
        18 36.09 23

Cuya imagen del recorrido es 
\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/cercania/recorrido_cercania}

\begin{markdown}

##### Resolución por inserción

El fichero de salida es

        DIMENSION: 22
        TOUR_SECTION
        11 36.08 -5.21
        5 33.48 10.54
        15 35.49 14.32
        6 37.56 12.19
        7 38.42 13.11
        14 37.51 15.17
        12 38.47 15.13
        13 38.15 15.35
        8 37.52 20.44
        18 36.09 23
        4 36.26 23.12
        22 37.57 22.56
        17 38.09 24.36
        2 39.57 26.15
        3 40.56 25.32
        1 38.24 20.42
        16 39.36 19.56
        20 40.33 14.15
        21 40.37 14.23
        19 40.44 13.57
        10 41.17 13.05
        9 41.23 9.1
        11 36.08 -5.21


Cuya imagen del recorrido es 
\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/insercion/recorrido_insercion}

\begin{markdown}

##### Resolución por MST

El fichero de salida es
        
        DIMENSION: 22
        TOUR_SECTION
        1 38.24 20.42
        8 37.52 20.44
        16 39.36 19.56
        13 38.15 15.35
        12 38.47 15.13
        14 37.51 15.17
        15 35.49 14.32
        7 38.42 13.11
        6 37.56 12.19
        5 33.48 10.54
        19 40.44 13.57
        10 41.17 13.05
        9 41.23 9.1
        11 36.08 -5.21
        20 40.33 14.15
        21 40.37 14.23
        22 37.57 22.56
        4 36.26 23.12
        18 36.09 23
        17 38.09 24.36
        2 39.57 26.15
        3 40.56 25.32
        1 38.24 20.42


Cuya imagen del recorrido es 
\end{markdown}


\includegraphics[width=200pt]{./fotos/propio/recorrido_mst}

 
\pagebreak
\section{Trabajadores y tareas}

\begin{datos}
	\sffamily {Supongamos que disponemos de n trabajadores y n tareas. Sea $c_{i,j}$ > 0 el coste de asignarle la tarea j al trabajador i. 
	
	Una asignación válida es aquella en la que a cada trabajador le corresponde una tarea y cada tarea la realiza un trabajador diferente. 
	
	Dada una asignación válida, definimos el \emph{coste} de dicha asignación como la suma total de los costes individuales. Diseñe un algoritmo voraz para obtener una asignación de tareas a trabajadores óptima.}
\end{datos}

\begin{markdown}

## Datos del problema

A lo largo de la resolución del problema usaremos la siguiente notación:

- *n* es el **número de trabajadores**, que coincide con el **número de tareas**.
- *C* es la **matriz de costos**, de tamaño *n* x *n*, en el que el elemento *$c_{i,j}$* de la matriz es el cote de asignar la tarea *j* al trabajador *i*.
- *a* es el **vector de asiganciones**, de tamaño *n*. La tarea asignada al trabajador *i* estará en el elemento *$a_i$* del vector.
- *$W_a$* es el coste de una cierta asigción *a*, que se calcula mediante: 
\end{markdown}
    $W_a =\sum_{i=0}^{n-1}c_{i,a_j}$
\begin{markdown}

## Diseño del algoritmo

Para resolver este problema mediante un algoritmo *greedy* hemos visto dos heurísticas:

1. Aisgnar cada tarea al mejor trabajador posible
2. Asignar cada trabajador a la mejor tarea posible

Aunque ninguna de las dos es óptima, ambas utilizan la técnica *greedy*. En nuestro caso, hemos escogido la segunda heurística. 

A la hora de diseñar nuestro algoritmo para la resolución del problema, tenemos que asegurarnos de que se cumplan las 6 características de los algoritmos *greedy*. En nuestro caso, estos elementos son los siguientes:

1. **Lista de candidatos** : Las tareas.
2. **Lista de candidatos utilizados**: Las tareas que ya han sido asignadas, y que por tanto tendrán su casilla marcada como *false* en el vector *disponibles*.
3. **Función solución** : Todas las tareas han sido asignadas.
4. **Función de selección** : La tarea de menor coste para cada trabajador.
5. **Criterio de factibilidad**: La tarea que vayamos a asignar debe estar disponible, no haber sido asignada anteriormente, ya que cada tarea sólo se puede asignar a un trabajador.
6. **Función objetivo**: Minimizar el coste total de asignar cada trabajador a cada tarea.

Por tanto, el pseudocódigo de nuestro algoritmo (el código completo lo podemos encontrar en `Trabajadores > trabajadores.cpp` ) es el siguiente:

	ALGORITMO P = AsignaciónTareasHeuristica2(Matriz C, n)
	U={1,...n}     //Candidatos, tareas a asignar
	X = {0}<sub>n</sub>        //Vector de tareas asignadas, solución a devolver
	Para i=desde 1 hasta n, hacer:
		j = Seleccionar tarea j en U donde C[i][j] sea mínimo
		U = U\\{j}
		X(i) = j
	FIN
	Devolver X


## Descripción del algoritmo

Para resolver nuestro problema, realizaremos los siguientes pasos en el orden en el que se indican:

1. Recorremos la matriz C por filas, y asignamos al primer trabajador la tarea de menor coste.
2. Inhabilitamos la columna (ya que cada tarea se asigna a un sólo trabajador) haciendo uso de un vector auxiliar -que hemos llamado *d*- de trabajos disponibles. También podriamos sobreescribir la matriz C colocando todos los componentes de esa misma columna a 0 (pues los costes son siempre estrictamente positivos).
3. Realizamos de nuevo este procedimiento hasta que todos los trabajadores tengan una tarea asignada, con la salvedad de que en el paso (2) hemos de comprobar si la tarea está disponible, ya sea consultado el vector de trabajos disponibles o si los elementos de la matriz no son ceros en el caso de usar la otra alternativa.

Visualicemos los pasos descritos anteriromente:

\end{markdown}

\includegraphics[width=300pt]{./fotos/trabajadores/visuAlgoritmo}

\begin{markdown}



En nuestro código este procedimiento lo realizan las siguientes funciones:

- **optima** : función para calcular la asignación especificada anteriormente.
- **mejor tarea** : función para calcular la mejor tarea ( la de menor coste ) que se encuentre disponible, haciendo uso de un vector *disponibles*, de un conjunto de tareas.

## Eficiencia del algoritmo

### Eficiencia teórica

Dado que en nuestro código hemos implementado diferentes funciones para hacer la ejecución del programa principal más compacta y visual, para realizar el estudio de la eficiencia teórica debemos analizar la eficiencia de cada una de nuestras funciones. Rápidamente nos damos cuenta de que todas las funciones especificadas en el apartado de *Generación de números aleatorios* son O(1), luego no afectarán a la eficiencia de nuestro algoritmo salvo que sean utilizadas en bucles, como veremos a continuación.

En la siguiente sección, *Generación de datos del problema*, tenemos que pararnos un poco más. La única función de este apartado es `generar_matriz`, que devuelve la matriz de costes aleatorios para trabajadores y tareas. Para ello usa dos bucles anidados, ambos de coste O(n), siendo *n* el orden de la matriz, es decir, el tamaño de nuestro problema, luego esta función es $O(n^2)$. Por lo tanto nuestro algoritmo ya será como mínimo, de orden cuadrático.

Procedemos a la siguiente sección `Cálculos del problema`, donde tenemos varias funciones que analizar:

1. `calcular_coste` : es O(n) ya que recorre el vector asignacion mediante un bucle, y como hemos visto antes, el vector asignación es de tamaño *n* .
2. `mejor_tarea` : recorre el vector "tareas disponibles" que es de tamaño *n* mediante un bucle, luego como mínimo es O(n). Luego realiza otro bucle comparando con los demás costes disponibles y dentro del bucle realizamos operaciones de coste O(1), por lo que esta función también es O(n).
    3. `optima`: dentro del bucle de *n* iteraciones invoca a la función `mejor_tarea` descrita previamente, y que ya hemos visto que esta función es O(n). Por eso concluimos que esta función es $O(n^2)$.

En la última sección antes del programa principal, tenemos una única función llamada `mostrar_matriz`. Es fácil ver que esta función es $O(n^2)$.

Dentro del programa principal, lo único que se hace es llamar secuencialmente a las  funciones ya implementadas y descritas anteriormente y luego mostrar los resultados. En conclusión, nuestro algoritmo es $O(n^2)$, por lo que no sólo es más fácil de implementar que un algoritmo de fuerza bruta, sino que es más eficiente y tiene tiempos de ejecución bastante menores.

### Eficiencia empirica

Los tamaños de prueba para ejecutar el algoritmo han ido desde 100 hasta 4000, cada vez con incremento de 200. A su vez cada iteración la heos hecho 100 veces y hemos calculado la media, con el fin de eliminar los mejores y peores casos. Para automatizar este proceso tan repetitivo hemos creado una macro, que la podemos consultar en `Trabajdores > miMacro.sh `.

Los datos obtenidos, calculando por un lado el tiempo y por otro la distancia han sido estos:

\end{markdown}

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/trabajadores/salidaTrabajadoresTiempoo}

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/trabajadores/salidaTrabajadoresCoste}


\begin{markdown}

### Eficiencia híbrida

Aplicando lo aprendido en las prácticas anteriores, es fácil observar que la función que mejor se ajusta a nuestros datos es una de tipo cuadrático, especialmente para los datos que se corresponden con el tiempo de ejecución del algoritmo.

\end{markdown}

$f(x) = a_0*x^2 + a_1*x + a_2 $

\begin{markdown}
	ALGORITMO P = AsignaciónTareasHeuristica2(Matriz C, n)
	U={1,...n}     //Candidatos, tareas a asignar
	X = {0}<sub>n</sub>        //Vector de tareas asignadas, solución a devolver
	Para i=desde 1 hasta n, hacer:
		j = Seleccionar tarea j en U donde C[i][j] sea mínimo
		U = U\\{j}
		X(i) = j
	FIN
	Devolver X


	After 10 iterations the fit converged.
	final sum of squares of residuals : 3.8816e+07
	rel. change during last iteration : -1.40737e-10
	
	degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 17
	rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 1511.06
	variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 2.28329e+06
	
	Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
	=======================            ==========================
	a0              = 0.0309058        +/- 0.0002851    (0.9225%)
	a1              = -0.684033        +/- 1.177        (172.1%)
	a2              = 1015.97          +/- 1018         (100.2%)
	
	correlation matrix of the fit parameters:
		        a0     a1     a2     
	a0              1.000 
	a1             -0.969  1.000 
	a2              0.748 -0.867  1.000 


\end{markdown}

Con los datos y los ajustes anteriores, comprobamos el coeficiente de correlación, obteniendo:
$$\mu^2_{Y/X} =  1 - (2283290)/(995860443438,319) =0,999997707218903 $$

Por tanto, hemos asegurado que el ajuste es correcto.

\begin{figure}[h]
\caption{Tiempo ajustado}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./fotos/trabajadores/TiempoAjustado}
\end{figure}

\pagebreak
\part{Conclusión}

Para concluir esta práctica queríamos dejar constancia de la validez de los algoritmos greedy para resolver problemas que tendrían una complejidad muy elevada en otras implementaciones. En nuestro caso, al tener que repetir nuestra implementación TSP aprendimos que optimizar un problema greedy mediante opt-2 es altamente ineficiente y supone una sobrecaga elevada. 

Además, vimos que la aproximación mediante TSP métrico (obtención del MST) puede resultar, tanto muy eficiente a nivel de distancias y tiempo, pues puede proporcionar una solución con un valor total mucho menor y sin aplicar una sobrecarga demasiado alta en el tiempo, como muy ineficiente a nivel de valor. 
En conclusión, lo ideal sería implementar una función que asegure que el nodo inicial escogido se acerca a la solución óptima, para poder usar MST en el problema TSP.

Sobre el algoritmo de los trabajadores, hemos visto que la resolución vista en clase soluciona el problema y que además se ajusta de una manera prácticamente impecable a la eficiencia teórica esperada.



\pagebreak
\part{Anexo: códigos y tablas}

\section{TSP}
\lstinputlisting[language=C++]{./ejer_12.cpp}

\subsection{Datos de Análisis de Eficiencia }
\subsubsection{Ejecución por cercanía}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{lllll}
\cellcolor[HTML]{00AAAD}{\color[HTML]{000000} Número de ciudades} & \cellcolor[HTML]{00AAAD}{\color[HTML]{000000} Tiempo(seg)} &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 10}                                         & {\color[HTML]{000000} 4,00E-06}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 15}                                         & {\color[HTML]{000000} 5,00E-06}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 20}                                         & {\color[HTML]{000000} 8,00E-06}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 25}                                         & {\color[HTML]{000000} 9,00E-06}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 30}                                         & {\color[HTML]{000000} 1,40E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 35}                                         & {\color[HTML]{000000} 1,80E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 40}                                         & {\color[HTML]{000000} 2,40E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 45}                                         & {\color[HTML]{000000} 4,00E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 50}                                         & {\color[HTML]{000000} 4,60E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 55}                                         & {\color[HTML]{000000} 5,70E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 60}                                         & {\color[HTML]{000000} 6,20E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 65}                                         & {\color[HTML]{000000} 9,60E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 70}                                         & {\color[HTML]{000000} 8,90E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 75}                                         & {\color[HTML]{000000} 8,50E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 80}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000102}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 85}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000125}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 90}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000134}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 95}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000141}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 100}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000164}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 105}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,00018}                             &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 110}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000254}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 115}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000288}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 120}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000265}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 125}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000277}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 130}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000302}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 135}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000369}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 140}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000365}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 145}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000391}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 150}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000438}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 155}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000721}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 160}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000626}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 165}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000588}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 170}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000606}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 175}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000706}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 180}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,001039}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 185}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,000977}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 190}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,001081}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 195}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,001143}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 200}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,00094}                             &  &  & 
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\subsubsection{Ejecución por inserción}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{lllll}
\cellcolor[HTML]{00AAAD}{\color[HTML]{000000} Número de ciudades} & \cellcolor[HTML]{00AAAD}{\color[HTML]{000000} tiempo(seg)} &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 10}                                         & {\color[HTML]{000000} 2,20E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 15}                                         & {\color[HTML]{000000} 4,10E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 20}                                         & {\color[HTML]{000000} 9,20E-05}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 25}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000151}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 30}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000246}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 35}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000242}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 40}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000395}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 45}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000357}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 50}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000504}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 55}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000605}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 60}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000572}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 65}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000662}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 70}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,0008}                              &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 75}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,00085}                             &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 80}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,001069}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 85}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,001078}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 90}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,001259}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 95}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,001525}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 100}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,001699}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 105}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,001998}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 110}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,002431}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 115}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,002615}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 120}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,002926}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 125}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,003323}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 130}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,003814}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 135}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,004196}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 140}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,005204}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 145}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,005984}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 150}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,006329}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 155}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,006402}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 160}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,007135}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 165}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,007848}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 170}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,008188}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 175}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,009087}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 180}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,009758}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 185}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,010513}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 190}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,011513}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 195}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,013424}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 200}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,013615}                            &  &  & 
\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak

\subsubsection{Ejecución MST}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{lllll}
\cellcolor[HTML]{00AAAD}{\color[HTML]{000000} Número de ciudades} & \cellcolor[HTML]{00AAAD}{\color[HTML]{000000} Tiempo(seg)} &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 10}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000106}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 15}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000239}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 20}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000608}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 25}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,000979}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 30}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,001484}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 35}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,002079}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 40}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,003078}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 45}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,003457}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 50}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,004331}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 55}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,005277}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 60}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,00634}                             &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 65}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,007596}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 70}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,008953}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 75}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,010426}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 80}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,012018}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 85}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,013962}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 90}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,016771}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 95}                                         & {\color[HTML]{000000} 0,017814}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 100}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,019649}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 105}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,022039}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 110}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,02402}                             &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 115}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,025957}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 120}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,027958}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 125}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,030806}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 130}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,033569}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 135}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,036613}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 140}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,039958}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 145}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,043285}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 150}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,045643}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 155}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,049535}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 160}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,0528}                              &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 165}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,058086}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 170}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,05989}                             &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 175}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,065513}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 180}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,067416}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 185}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,070933}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 190}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,076362}                            &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 195}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,0823}                              &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 200}                                        & {\color[HTML]{000000} 0,085784}                            &  &  & 
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Comparación por tiempos}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{llll}
Tamaño & Cercanía & Inserción & MST      \\
10     & 1.6e-05  & 1.6e-05   & 9.2e-05  \\
20     & 5.6e-05  & 8e-05     & 0.000385 \\
30     & 0.000133 & 0.000242  & 0.000834 \\
40     & 0.000267 & 0.00055   & 0.001551 \\
50     & 0.000463 & 0.001055  & 0.002512 \\
60     & 0.00074  & 0.002105  & 0.003932 \\
70     & 0.001107 & 0.002902  & 0.005224 \\
80     & 0.001578 & 0.004272  & 0.006873 \\
90     & 0.002196 & 0.00652   & 0.008756 \\
100    & 0.002907 & 0.008506  & 0.01165  \\
110    & 0.003741 & 0.011148  & 0.014384 \\
120    & 0.004744 & 0.014536  & 0.01639  \\
130    & 0.005935 & 0.019274  & 0.019219 \\
140    & 0.007226 & 0.023107  & 0.022932 \\
150    & 0.00893  & 0.027315  & 0.02653  \\
160    & 0.010624 & 0.034487  & 0.030156 \\
170    & 0.012654 & 0.040421  & 0.033916 \\
180    & 0.015088 & 0.047616  & 0.038482 \\
190    & 0.017465 & 0.05531   & 0.044242 \\
200    & 0.020021 & 0.064825  & 0.049666 \\
210    & 0.023054 & 0.074505  & 0.055194 \\
220    & 0.026608 & 0.08512   & 0.059304 \\
230    & 0.029725 & 0.096968  & 0.065661 \\
240    & 0.033828 & 0.110744  & 0.071847 \\
250    & 0.03809  & 0.126558  & 0.079189 \\
260    & 0.042963 & 0.141848  & 0.0868   \\
270    & 0.047181 & 0.160471  & 0.093558 \\
280    & 0.052234 & 0.174989  & 0.100711 \\
290    & 0.058093 & 0.196135  & 0.10778  \\
300    & 0.063676 & 0.212683  & 0.116123 \\
310    & 0.070116 & 0.234639  & 0.12453  \\
320    & 0.07662  & 0.259486  & 0.132563 \\
330    & 0.083446 & 0.28638   & 0.141668 \\
340    & 0.09054  & 0.313657  & 0.151691 \\
350    & 0.099106 & 0.340337  & 0.160432 
\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak
\subsubsection{Comparación por valores}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{llll}
Tamaño & Cercanía & Inserción & MST  \\
10     & 23       & 22        & 26   \\
20     & 73       & 74        & 23   \\
30     & 139      & 133       & 139  \\
40     & 263      & 242       & 44   \\
50     & 373      & 303       & 369  \\
60     & 463      & 396       & 503  \\
70     & 574      & 527       & 666  \\
80     & 754      & 610       & 318  \\
90     & 855      & 725       & 540  \\
100    & 972      & 853       & 450  \\
110    & 1138     & 996       & 1286 \\
120    & 1279     & 1157      & 784  \\
130    & 1491     & 1253      & 890  \\
140    & 1682     & 1496      & 1593 \\
150    & 1748     & 1658      & 2019 \\
160    & 2052     & 1776      & 1187 \\
170    & 2125     & 1919      & 2339 \\
180    & 2437     & 2048      & 1258 \\
190    & 2584     & 2308      & 2848 \\
200    & 2711     & 2385      & 1414 \\
210    & 2959     & 2628      & 2917 \\
220    & 3226     & 2866      & 1796 \\
230    & 3271     & 2933      & 771  \\
240    & 3633     & 3176      & 2526 \\
250    & 3734     & 3228      & 3856 \\
260    & 4018     & 3513      & 2104 \\
270    & 4091     & 3759      & 4161 \\
280    & 4314     & 4128      & 350  \\
290    & 4536     & 4144      & 3473 \\
300    & 4847     & 4473      & 4331 \\
310    & 5247     & 4479      & 3878 \\
320    & 5384     & 4770      & 2966 \\
330    & 5702     & 5046      & 5994 \\
340    & 5948     & 5281      & 546  \\
350    & 6398     & 5450      & 4466 \\
360    & 6619     & 5713      & 6229
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\section{Eficiencia TSP}
\lstinputlisting[language=C++]{./ejer1ef.cpp}

\section{Asignación de tareas}
\lstinputlisting[language=C++]{./trabajadores.cpp}


\end{document}
 